<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Categories</title>
    <link>https://rain-sumire.github.io/</link>
    <description>Recent content on Categories</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Jun 2021 18:15:54 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://rain-sumire.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>暑假安排</title>
      <link>https://rain-sumire.github.io/%E6%9A%91%E5%81%87%E5%AE%89%E6%8E%92/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 18:15:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://rain-sumire.github.io/%E6%9A%91%E5%81%87%E5%AE%89%E6%8E%92/</guid>
      <description>2020年是充满挑战的一年，这决定了2021年也是人类历史上注定不平凡的一年，大家懂得了相亲相爱，共同合作的重要性。
现在，即将进入7月。作为SE魔法一年级的大学生我也即将迎来自己的第一个暑假。名义上的“暑假”其实是学生们自由支配时间的管理符。经过了一年的学习收获了什么呢？也许你的行为是上课认真听讲按照课程安排完成课程考试，并且度过一个轻松愉快的假期。你亦或许是一个有远近的人，开始学习魔法二年级的知识了，由于对于未来的未知充满了疑惑，因此在社区和群聊开始地毯式地询问先人方法。作为学习传统魔法与现代魔法的学生，你可能从始至终都在阅读CS的相关知识，想在AI，Systems，Theory等领域取得非凡的成就，但也有可能是跨领域学科的学者，你对现代魔法的奇妙充满了好奇，你想利用旺盛的精力去学习一些CS知识为自己所用，也有可能你纯粹是为了当一个过路者只要好好跟着老师走，好学生最后也会有一个不错的结果。
我作为一个对传统魔法与现代魔法充满热满的魔法学徒，自然不是属于后者的类型。在旅行回家的路上，跟我一途还有装着魔法书籍的旅行箱。旅行箱是一个多层的旅行大巴，如果从侧面看，从上到下依次是：SICP，天池ML学习指南，CS:APP，C programming language，以及这一学期没有写完懂得15-445 &amp;amp; CS:APP的lab的纸质notes。 如果按照任务的优先级排序的话，则是CS：APP以及15-445的lab，然后是SICP以及阿里云天池ML（也许即将饱受花书和西瓜书的折磨）。
通过这一学期的学习，可以看出来15-445带给人的收获是巨大的，而且还有很大的挖掘空间，我在学习数据库系统的同时还学习了数据库的storage，学习了缓存的LRU replacer以及pool buffer manager；学习了hash table的hash function和hash scheme；学习了线程进程以及并发控制的算法的理论知识。其实一部分知识是来自CSAPP的，因此不能说在一个方向上冲就是明智之举。目前我完成了最基础的、用于上手数据库设计的两个lab，在特别是pool buffer manager的lab分数，gradescope上面我取得了160分的好成绩（满分160分）。这对于我来说是一次很大的激励，我经常对于自己没有花费大量时间而取得的某些成果感到心虚，因此这只能说是激励而不是成功。CSAPP目前才到了chapter3，可以说是毫无进展，很失败，对于这样一本酷似魔法书的启动书籍我不敢怠慢。
SICP是一本真正意义上的让你入门魔法基础的魔法书，可以说是所有学习魔法的学生的必读书籍。使用Lisp（Scheme）描述而不是晦涩的C++自然是有它的道理在，程序和数据这种单纯的抽象是如何构成魔法元素的？暑假继续阅读SICP，相信会有答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>这几天在做什么</title>
      <link>https://rain-sumire.github.io/%E8%BF%99%E5%87%A0%E5%A4%A9%E5%9C%A8%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 18:15:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://rain-sumire.github.io/%E8%BF%99%E5%87%A0%E5%A4%A9%E5%9C%A8%E5%81%9A%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <description>“这几天”发生的事情还真不少…… 首先是心理状态不太稳定，经常忙着就忘记吃药了。我大概是需要人照顾的类型，但这不表明我就对女朋友有需求了……身边的朋友们都很关心我，这里非常非常感谢特别的echo桑，光量子前辈以及可爱温柔体贴的David。是你们无微不至的关怀让我的空虚感得到化解。 其次就是讲讲我做些什么事吧……复习网络的时候我看完了户根勤的《网络是怎样链接的》，对网络链接的大概有了印象，然后再看了著名的自顶向下，跟了CS144的课程，把80%的内容给过完了，其中书里的RFC文档还有论文期刊我也有涉猎，收获真的不小…… 复习数据库系统的时候我并没有再去看那本厚重的《数据库系统概念》，重新看了一下15-445的notes然后就开始做之前没有做完的Project 1，这个第一部分是LRU Replacer的，第二部分是Buffer Pool Manager，两部分加起来花费了四天的时间，写Lab之前先查看了相关的数据结构知识，去了leetcode看LRU Replacer的实现过程，并实际动手操作了一番，接着又重点看了C++ Primer关于Buffer Pool Manager这部分用到的知识，回顾了15-445中关于storage以及buffer pool的知识点，在短短的几个小时到一两天之内多次有了醍醐灌顶的感觉，真是太美妙了。这期间，也不能缺少了大家的陪伴，感谢。当然写Lab最终还是要测试的，写完LRU Replacer的时候看见“OK”“PASSED”的字眼还是很开心的，又有了当初用Golang在填补Talent Plan课程的感觉了，Amazing。到了Buffer Pool Manager也是有惊无险，说到本地的测试，实际上是遇到了坑点的，就是测试点本身是不完整的，要使用gtest的命令调整为测试当前的项目才行。 这一波刚刚解决，下一波又来了。我去到了15-445官网给出的gradescope去测试我写好的Project 1代码。满分是160分的，可是第一次提交居然只有十分，我仔细看了错误，有十几个测试点是在本地都通过了却在gradescope给FAIL了，我又往下看&amp;mdash;-震惊！原来是提交的测试文件也要按照目录来，不能多也不能少。调整好目录，重新上传&amp;mdash;-整个界面开始变成“PASSED”的绿色，SCORE下面显示着160/160，我知道了，看来这波是终于…… 我很紧张，我很兴奋，我在狂喜，回过头再看看程序，踩了不少坑，也填了不少坑，太好了（</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>对于问题的回答</title>
      <link>https://rain-sumire.github.io/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%9B%9E%E7%AD%94/</link>
      <pubDate>Fri, 28 May 2021 18:14:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://rain-sumire.github.io/%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%9B%9E%E7%AD%94/</guid>
      <description>今天是我参与Talent Plan学习的第29天了，虽然也不是一直把精力放在TiDB这种，但也一定有对我的疯狂“卖菜”行为感到好奇。先再次声明一下，我并没有卖菜(谢米哭泣)，菜狗就要做好菜狗该做的事。我经常被Peter调侃没有对自己实力的自知之明，我经常被Mwish嫌弃甚至无视，我经常被光量子前辈安慰……这些种种的现象都在说明我就是很菜，因此好好学习技术才是王道啊。以上是来自谢米的自述。
下面来回答一下最近经常被问到的问题吧。
1.谢米目前的专业方向是什么？
我对自己目前的专业方向其实还没有一个明确的地位，只能说暂时定位在DB了。具体地说是，我现在只知道一些分布式数据库比如TiDB这种HTAP存储的基本原理。当然也不是说我只把注意力放在数据库啦。15-445的lab一上手对我来说就是遇到了一堵墙，我对C++的了解也仅仅是停留在基础语法上，写过一点作业的小程序以及针对特定问题的算法代码，但都是很浅显的记忆一下就能懂的东西。因此我绝对不敢说我对C++有任何的了解，我只能说学过但是还不会。C++的技术更迭实在太快，连C++17的特性都还没了解清楚就已经有了C++20，C++23&amp;hellip;按照cxs的说法，可以说是彻底失败。 不过我会尽快补全CS的体系，让自己做出更加清晰的判断，这个暑假就会有结果的，相信我。
2.谢米有十分擅长的编程语言吗？
怎么说呢。不仅是编程语言呢，就连平常交流使用的自然语言我也无法断言说自己对某种语言就十分擅长了，即使是汉语也一样。编程语言的话，我姑且是对C有比较深的感情了，不能说是完全了解，不过还是看了比较多的书的。CS61B学的时候并没有学到最后，因此不能说Java的功底就有多深厚了，相反并不是太喜欢。C++和Golang的话就只有基础语法的水平了，C++仅仅是在学习数据结构和算法的时候记过基础语法，但也不觉得自己就学会什么奇技淫巧了……Golang更是夸张得只是花了三天时间把A Tour of Go给写完了，惭愧（谢米哭泣）。
未来计划的话，将Golang的技术继续提升，跟着15-445的lab走顺便学习一下C++的新特性，在暑假的时候把Rust也学会吧。加油！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么想学计算机</title>
      <link>https://rain-sumire.github.io/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%83%B3%E5%AD%A6%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2021 18:12:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://rain-sumire.github.io/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%83%B3%E5%AD%A6%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA/</guid>
      <description>我是一个使用了很久计算机，但是由于自己的性格过于单纯，不曾对她有任何了解，直到告别了中学时代，即将踏入大学的这个神圣的殿堂。 对于一台个人电脑，特别是家庭使用的电脑，那么一般人的使用方式无疑是使用一下office办公，使用浏览器上网冲浪，使用形如Tencent QQ或者Wechat这样的聊天软件参与社交。又或者是听音乐，玩游戏……使用比较多的是如今家喻户晓的Windows操作系统，也会有一部分人使用MacOS或者Linux。总之在用途上是大同小异的。
真正让我接触计算机的契机，是Minecraft这款游戏。一个无限延生的世界，在小小的沙盒里，寄存了自己自由奇妙想法之间产生的化学反应的神奇产物，记录参数，了解Minecraft的红石刻，了解植物生长的周期，知道方块更新的条件等等。这些能够通过计算机数据直观地看到，这种有趣生动的机制深深吸引了我。我可以在这里构建属于自己的世界，我可以知道这个世界是如何运转的，我可以穿行于不同唯独的世界之间。我知道，自己的想法能够在此畅游，自己也能够在这里找到自己的快乐，我也能在这里留下自己的痕迹，这里就是一切的开始。
在没有接触编程语言，数据结构与算法，没有接触计算机网络与数据库和操作系统，没有接触过15-445，CSAPP这些著名课程之前，我属于什么都不懂的一般用户，也不会对DBMS和计算机系统有这么多了解，或者说，直到现在也并没有对计算机有更为深入的了解。在没有接触上手CS61B之前，我也不认为凭借自己对Java和python还有数据结构的了解，就能够写出一个宇宙沙盒模型。在大一的时候接触了GitHub，通过阅读C语言的interpreter了解了C语言的底层的工作原理，从那个时候开始我才对PL稍微有了兴趣，才略微懂了C语言的魅力。
我知道，越接近计算机底层的内容也就越混沌，但是，魔法就在那里啊。例如，众所周知的&amp;quot;Hello World!&amp;ldquo;的在计算机中是怎么将键盘输入转换编译为可执行文件再输出到显示框的？所谓的存储开销是什么？网络究竟是如何连接的？宛如末路一般的问题迎面而来，胆怯的人早已退却。
很幸运，在学习的过程中，我遇到了半糖姐姐，GXSC先生，遇到了mwish，遇到了三一，遇到了迟先生，遇到了可爱的Peter…他们对于学术的热情，对我产生了深远的影响。有了机会参与PingCAP的talent plan项目，我很认真地，花费了三天时间学习了Golang的基本语法。然后开始阅读docs，开始上手Proj1。这个过程对我来说并不漫长，虽然踩了坑，但是很享受，很开心。跟管理者御坂姐姐联系后知道了自己的问题，得知自己已经通过测试，当时我是很欣喜的。再接再厉。我很享受与大家一起学习的过程，我很喜欢大家一起讨论学术的氛围，我很乐意跟大家聚集在一起聊聊，即使我什么也不会。
在PingCAP社区里我认识了几位比较特殊的人，对我的影响也是特别大。到处卖菜的cxs，可爱的光量子前辈，热情的昌维小哥哥。虽然我感觉自己每天都在给自己灌输“我什么也不会”的观念，但是自己的认知到底有没有提升，水平究竟到了哪里其实心里是有数的（我没有卖菜
对我来说，计算机就是创造现在这一切的魔法，是创造未来的魔法，它的无限创造力带给人太多可能性了。 什么？你问我为什么要相信被滥用的可能性？ 其实我是活在现实的人哦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于魔法</title>
      <link>https://rain-sumire.github.io/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%AD%94%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2021 17:44:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://rain-sumire.github.io/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%AD%94%E6%B3%95/</guid>
      <description>看过《哈利·波特》的你，把魔法当成是精神世界里人们打开思想窗口的钥匙，魔法内涵于魔法书籍的字里行间，但也被限定在人的精神构建出来的虚幻世界中。我们把魔法想象成高大上的，只在思想高度上可以触及的抽象事物，也许魔法曾经存在于世，但早已被历史洗刷干净。 我们知道，但我们不肯承认魔法的存在，我们就是那个世界的麻瓜。我们不知道，在如今这个科技发达信息交换紧密的时代，魔法依旧是存在的，在这个复杂的系统环境下，无处不在。
问题：那么魔法到底是什么？是藏匿在计算机编码背后的底层工作原理吗？还是计算机技术迭代的最终产物？
任何思维、想法通过非物理的方式转换成现实的都是魔法。 不需要技术迭代， 你如果跟一个人说了一句话， 影响到了对方的行为， 这就是一种魔法。 跟计算机只有直接和间接的区别。
问题：物理在生活中无处不在，魔法具体体现在哪里？
古代帝王一句话就能让千万人去送死，这是魔法吗？所有的东西最终当然都有物理媒介。但是概念变成现象的过程， 是一件在物理法则之外的事情。即使中间使用了物理媒介， 其主要媒介依然是某种能理解概念的东西。 传统魔法的媒介因此一直是人心。 而现在才有机器。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
